[
    {
        "text": "By\u0142 to m\u0142odzieniec licz\u0105cy zaledwie osiemna\u015bcie do dwudziestu lat, s\u0142usznego wzrostu, smuk\u0142y, kruczow\u0142osy, o pi\u0119knych czarnych oczach. W ca\u0142ej jego postaci malowa\u0142 si\u0119 spok\u00f3j i energia, w\u0142a\u015bciwa ludziom, kt\u00f3rzy od dzieci\u0144stwa przywykli walczy\u0107 z niebezpiecze\u0144stwami. \u2014 Ach! To pan, panie Edmundzie! \u2014 wykrzykn\u0105\u0142 m\u0119\u017cczyzna z \u0142\u00f3dki. \u2014 C\u00f3\u017c si\u0119 sta\u0142o? Sk\u0105d ten smutek, kt\u00f3ry panuje na pok\u0142adzie? \u2014 Nieszcz\u0119\u015bcie, wielkie nieszcz\u0119\u015bcie na nas spad\u0142o, panie Morrel \u2014 odrzek\u0142 m\u0142odzieniec. \u2014 Nieszcz\u0119\u015bcie, kt\u00f3re srogo mnie dotkn\u0119\u0142o. Tu\u017c pod Civitavecchia stracili\u015bmy naszego zacnego kapitana Lecl\u00e8re. \u2014 A \u0142adunek? \u2014 zawo\u0142a\u0142 niespokojnie w\u0142a\u015bciciel okr\u0119tu. \u2014 Nietkni\u0119ty, przywie\u017ali\u015bmy go w najlepszym porz\u0105dku; s\u0105dz\u0119, \u017ce je\u015bli o to idzie, b\u0119dziesz pan zupe\u0142nie kontent. Ale biedny kapitan Lecl\u00e8re\u2026 \u2014 C\u00f3\u017c mu si\u0119 sta\u0142o? \u2014 spyta\u0142 w\u0142a\u015bciciel tonem wyra\u017anie spokojniejszym. \u2014 C\u00f3\u017c si\u0119 sta\u0142o zacnemu kapitanowi? \u2014 Nie \u017cyje. \u2014 Czy\u017cby uton\u0105\u0142? \u2014 O nie, panie Morrel, umar\u0142 na zapalenie m\u00f3zgu w\u015br\u00f3d najokropniejszych cierpie\u0144. Po czym Edmund zwr\u00f3ci\u0142 si\u0119 do swoich ludzi: \u2014 Hej! \u2014 zawo\u0142a\u0142. \u2014 Wszyscy na stanowiska, rzucamy kotwic\u0119! Za\u0142oga spe\u0142ni\u0142a rozkaz i o\u015bmiu czy dziewi\u0119ciu marynarzy, kt\u00f3rzy si\u0119 na ni\u0105 sk\u0142adali, rzuci\u0142o si\u0119 w mgnieniu oka do szot\u00f3w, bras\u00f3w, fa\u0142\u00f3w, want i sztag\u00f3w. M\u0142ody marynarz, rzuciwszy okiem na pocz\u0105tek manewru i przekonawszy si\u0119, \u017ce rozkazy s\u0105 nale\u017cycie spe\u0142niane, powr\u00f3ci\u0142 do pana Morrela. \u2014 Jak\u017ce dosz\u0142o do tego nieszcz\u0119\u015bcia? \u2014 spyta\u0142 armator, nawi\u0105zuj\u0105c do przerwanego w\u0105tku rozmowy. \u2014 Ach, m\u00f3j Bo\u017ce, nigdy by\u015bmy si\u0119 nie spodziewali. Po d\u0142ugiej rozmowie z komendantem portu w Neapolu kapitan Lecl\u00e8re opu\u015bci\u0142 miasto bardzo wzruszony: nie min\u0119\u0142a doba, a dosta\u0142 nadzwyczaj mocnej gor\u0105czki i w trzy dni p\u00f3\u017aniej ju\u017c umiera\u0142\u2026 Wyprawili\u015bmy mu pogrzeb, jak nale\u017cy; przywi\u0105zali\u015bmy mu do st\u00f3p i do g\u0142owy 26-funtowe kule i spoczywa teraz owini\u0119ty w hamak niedaleko wyspy El Giglio. Wdowie po nim wieziemy jego Krzy\u017c Legii Honorowej i szpad\u0119. Smutne to \u2014 ci\u0105gn\u0105\u0142 m\u0142odzieniec z melancholijnym u\u015bmiechem \u2014 walczy\u0107 z Anglikami lat dziesi\u0119\u0107, \u017ceby potem umrze\u0107 tak\u0105 \u015bmierci\u0105, jak lada kto umiera \u2014 we w\u0142asnym \u0142\u00f3\u017cku. \u2014 C\u00f3\u017c chcesz, do diab\u0142a, drogi panie Edmundzie \u2014 odpowiedzia\u0142 armator, kt\u00f3ry wygl\u0105da\u0142 na niemal zupe\u0142nie pocieszonego po tej stracie. \u2014 Wszyscy jeste\u015bmy \u015bmiertelni, a trzeba przecie\u017c, \u017ceby starzy ust\u0119powali miejsca m\u0142odym, inaczej trudno by\u0142oby m\u00f3wi\u0107 o post\u0119pie; ale skoro powiadasz mi, \u017ce \u0142adunek jest\u2026 \u2014 W doskona\u0142ym stanie, r\u0119cz\u0119 za to, panie Morrel. Ten rejs przyniesie panu zapewne 25 000 frank\u00f3w zysku. Statek mija\u0142 w\u0142a\u015bnie Baszt\u0119 Okr\u0105g\u0142\u0105. \u2014 Gotowa\u0107 si\u0119 do zwijania marsli, kliwra i bezan\u017cagla! \u2014 zawo\u0142a\u0142 m\u0142ody \u017ceglarz. \u2014 \u017bywo! Rozkaz spe\u0142niono z tak\u0105 szybko\u015bci\u0105, jak na okr\u0119cie wojennym. \u2014 Luzuj i zwijaj! Na t\u0119 komend\u0119 wszystkie \u017cagle opad\u0142y nagle, a statek j\u0105\u0142 posuwa\u0107 si\u0119 do przodu z wolna, popychany sam\u0105 ju\u017c tylko si\u0142\u0105 rozp\u0119du. \u2014 Teraz, panie Morrel, racz wej\u015b\u0107 na pok\u0142ad \u2014 rzek\u0142 Dant\u00e8s, widz\u0105c niecierpliwo\u015b\u0107 w\u0142a\u015bciciela. \u2014 Oto wychodzi z kajuty pa\u0144ski buchalter, pan Danglars. Udzieli panu wszelkich obja\u015bnie\u0144, jakich by\u015b pan nie za\u017c\u0105da\u0142. Co do mnie, musz\u0119 dopilnowa\u0107 kotwiczenia i wywiesi\u0107 znaki \u017ca\u0142oby. Armator nie kaza\u0142 sobie powtarza\u0107 dwa razy, uchwyci\u0142 lin\u0119 okr\u0119tow\u0105, kt\u00f3r\u0105 mu rzuci\u0142 Dant\u00e8s i z nadzwyczajn\u0105 zr\u0119czno\u015bci\u0105, kt\u00f3ra nie przynios\u0142aby wstydu najwytrawniejszemu majtkowi, wspi\u0105\u0142 si\u0119 na pok\u0142ad po szczeblach umocowanych na zewn\u0119trznej \u015bcianie p\u0119katego kad\u0142uba. Dant\u00e8s tymczasem wr\u00f3ci\u0142 na swoje dawne miejsce, aby nie przeszkadza\u0107 rozmowie armatora i pana Danglarsa, owego cz\u0142eka, kt\u00f3ry wyszed\u0142 z kajuty na spotkanie pana Morrela. Nowo przyby\u0142y wygl\u0105da\u0142 na dwadzie\u015bcia pi\u0119\u0107 do dwudziestu sze\u015bciu lat. Ob\u0142udna jego fizys zdradza\u0142a, \u017ce p\u0142aszczy\u0142 si\u0119 w obej\u015bciu ze zwierzchnikami, za\u015b cierpko traktowa\u0142 podw\u0142adnych. Piastowa\u0142 stanowisko agenta kasowego, a \u017ce sama ta funkcja budzi wstr\u0119t w\u015br\u00f3d marynarzy, dlatego zapewne ca\u0142a za\u0142oga okazywa\u0142a mu tyle\u017c niech\u0119ci, co sympatii wobec Edmunda Dant\u00e8sa. \u2014 I c\u00f3\u017c, wie pan ju\u017c zapewne \u2014 rozpocz\u0105\u0142 Danglars \u2014 o nieszcz\u0119\u015bciu? \u2014 Wiem ju\u017c, wiem. Biedny kapitan Lecl\u00e8re, dzielny to by\u0142 i zacny cz\u0142owiek. \u2014 A nade wszystko doskona\u0142y marynarz, zestarza\u0142 si\u0119, patrz\u0105c tylko na niebo i morze, jak przystoi cz\u0142owiekowi, w kt\u00f3rego r\u0119ce z\u0142o\u017cone by\u0142y interesy tak znakomitej firmy, jak Dom Handlowy Morrel i Syn \u2014 odrzek\u0142 Danglars. \u2014 Zdaje mi si\u0119 jednak \u2014 rzek\u0142 armator, \u015bledz\u0105c wzrokiem Dant\u00e8sa \u2014 \u017ce niekoniecznie trzeba by\u0107 starym wilkiem morskim, jak pan twierdzisz, aby zna\u0107 dobrze swoje rzemios\u0142o. Oto na przyk\u0142ad nasz drogi Edmund, bierze si\u0119 za dowodzenie tak, jakby nie potrzebowa\u0142 niczyjej pomocy. \u2014 Zapewne \u2014 rzek\u0142 Danglars, spogl\u0105daj\u0105c na Dant\u00e8sa z ukosa, a w oku b\u0142ysn\u0119\u0142a mu nienawi\u015b\u0107. \u2014 Tak, nie podlega to \u017cadnej w\u0105tpliwo\u015bci, m\u0142ode to i pewne siebie\u2026 Ledwie kapitan zamkn\u0105\u0142 oczy, on natychmiast obj\u0105\u0142 dow\u00f3dztwo bez niczyjej rady, i zamiast uda\u0107 si\u0119 prost\u0105 drog\u0105 do Marsylii, p\u00f3\u0142tora dnia sta\u0142 ze statkiem na Elbie. \u2014 Mia\u0142 prawo i obowi\u0105zek obj\u0105\u0107 dow\u00f3dztwo statku jako drugi co do stopnia po zmar\u0142ym; \u017ce za\u015b straci\u0142 p\u00f3\u0142tora dnia na Elbie, to \u017ale, chyba \u017ce statek potrzebowa\u0142 jakiej\u015b naprawy. \u2014 \u201eFaraon\u201d mia\u0142 si\u0119 tak dobrze jak ja, a \u017cycz\u0119 panu z ca\u0142ego serca takiego zdrowia jak moje, panie Morrel; stracili\u015bmy p\u00f3\u0142tora dnia, bo po prostu zachcia\u0142o mu si\u0119 poby\u0107 troch\u0119 na l\u0105dzie i nic wi\u0119cej. \u2014 Dant\u00e8s, pozw\u00f3l pan tu do nas na chwil\u0119! \u2014 zawo\u0142a\u0142 do m\u0142odzie\u0144ca armator. \u2014 Prosz\u0119 wybaczy\u0107 \u2014 odpowiedzia\u0142 Dant\u00e8s \u2014 za chwil\u0119 b\u0119d\u0119 m\u00f3g\u0142 panu s\u0142u\u017cy\u0107.",
        "id": 0,
        "annotations": [
            {
                "start": 7,
                "end": 18,
                "text": "m\u0142odzieniec",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 143,
                "end": 147,
                "text": "jego",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 156,
                "end": 163,
                "text": "malowa\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 288,
                "end": 297,
                "text": "Edmundzie",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 312,
                "end": 321,
                "text": "m\u0119\u017cczyzna",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 627,
                "end": 637,
                "text": "w\u0142a\u015bciciel",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 674,
                "end": 676,
                "text": "go",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 648,
                "end": 658,
                "text": "Nietkni\u0119ty",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 721,
                "end": 726,
                "text": "idzie",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 868,
                "end": 873,
                "text": "sta\u0142o",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 770,
                "end": 777,
                "text": "kapitan",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 793,
                "end": 795,
                "text": "mu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 882,
                "end": 892,
                "text": "kapitanowi",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 900,
                "end": 904,
                "text": "\u017cyje",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 915,
                "end": 921,
                "text": "uton\u0105\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 946,
                "end": 951,
                "text": "umar\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1058,
                "end": 1065,
                "text": "zawo\u0142a\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1013,
                "end": 1019,
                "text": "Edmund",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 1035,
                "end": 1041,
                "text": "swoich",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 1042,
                "end": 1047,
                "text": "ludzi",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 1529,
                "end": 1540,
                "text": "spodziewali",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 1109,
                "end": 1115,
                "text": "Za\u0142oga",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1180,
                "end": 1183,
                "text": "ni\u0105",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1208,
                "end": 1216,
                "text": "mgnieniu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1404,
                "end": 1410,
                "text": "dosz\u0142o",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1217,
                "end": 1220,
                "text": "oka",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1289,
                "end": 1294,
                "text": "okiem",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1584,
                "end": 1591,
                "text": "Neapolu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1616,
                "end": 1622,
                "text": "miasto",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1592,
                "end": 1599,
                "text": "kapitan",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1741,
                "end": 1743,
                "text": "mu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1780,
                "end": 1782,
                "text": "mu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1820,
                "end": 1828,
                "text": "spoczywa",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1889,
                "end": 1892,
                "text": "nim",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1902,
                "end": 1906,
                "text": "jego",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1744,
                "end": 1751,
                "text": "pogrzeb",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1757,
                "end": 1763,
                "text": "nale\u017cy",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1868,
                "end": 1870,
                "text": "El",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2345,
                "end": 2351,
                "text": "by\u0142oby",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2010,
                "end": 2019,
                "text": "Anglikami",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2314,
                "end": 2321,
                "text": "miejsca",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2750,
                "end": 2756,
                "text": "opad\u0142y",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2998,
                "end": 3005,
                "text": "Udzieli",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2984,
                "end": 2987,
                "text": "pan",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 3006,
                "end": 3010,
                "text": "panu",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 3043,
                "end": 3046,
                "text": "pan",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 3126,
                "end": 3133,
                "text": "Armator",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3144,
                "end": 3149,
                "text": "sobie",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3200,
                "end": 3202,
                "text": "mu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3472,
                "end": 3480,
                "text": "armatora",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3210,
                "end": 3216,
                "text": "Dant\u00e8s",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 3394,
                "end": 3400,
                "text": "Dant\u00e8s",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 3421,
                "end": 3426,
                "text": "swoje",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 3652,
                "end": 3661,
                "text": "zdradza\u0142a",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 3549,
                "end": 3553,
                "text": "pana",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 3641,
                "end": 3645,
                "text": "jego",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 3666,
                "end": 3675,
                "text": "p\u0142aszczy\u0142",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 3745,
                "end": 3754,
                "text": "Piastowa\u0142",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 3872,
                "end": 3874,
                "text": "mu",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 3939,
                "end": 3942,
                "text": "pan",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 4019,
                "end": 4026,
                "text": "kapitan",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4047,
                "end": 4050,
                "text": "by\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4107,
                "end": 4116,
                "text": "zestarza\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4158,
                "end": 4166,
                "text": "przystoi",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4027,
                "end": 4034,
                "text": "Lecl\u00e8re",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4059,
                "end": 4067,
                "text": "cz\u0142owiek",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4167,
                "end": 4178,
                "text": "cz\u0142owiekowi",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4279,
                "end": 4287,
                "text": "Danglars",
                "label": "Danglars"
            },
            {
                "start": 4291,
                "end": 4296,
                "text": "Zdaje",
                "label": "Danglars"
            },
            {
                "start": 4582,
                "end": 4590,
                "text": "Danglars",
                "label": "Danglars"
            },
            {
                "start": 4641,
                "end": 4643,
                "text": "mu",
                "label": "Danglars"
            },
            {
                "start": 4345,
                "end": 4353,
                "text": "Dant\u00e8sa",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 4607,
                "end": 4614,
                "text": "Dant\u00e8sa",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 4411,
                "end": 4414,
                "text": "pan",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 4443,
                "end": 4448,
                "text": "swoje",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 4495,
                "end": 4501,
                "text": "bierze",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 4535,
                "end": 4546,
                "text": "potrzebowa\u0142",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 4576,
                "end": 4581,
                "text": "rzek\u0142",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 4487,
                "end": 4493,
                "text": "Edmund",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 4632,
                "end": 4640,
                "text": "b\u0142ysn\u0119\u0142a",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 4729,
                "end": 4736,
                "text": "kapitan",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4751,
                "end": 4753,
                "text": "on",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4888,
                "end": 4892,
                "text": "Mia\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4867,
                "end": 4875,
                "text": "statkiem",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4927,
                "end": 4933,
                "text": "statku",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5026,
                "end": 5032,
                "text": "statek",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4879,
                "end": 4884,
                "text": "Elbie",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5002,
                "end": 5007,
                "text": "Elbie",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4962,
                "end": 4969,
                "text": "zmar\u0142ym",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4978,
                "end": 4985,
                "text": "straci\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5109,
                "end": 5113,
                "text": "panu",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 5279,
                "end": 5282,
                "text": "pan",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 5399,
                "end": 5403,
                "text": "panu",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 5137,
                "end": 5144,
                "text": "zdrowia",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5208,
                "end": 5217,
                "text": "zachcia\u0142o",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5155,
                "end": 5160,
                "text": "panie",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 5218,
                "end": 5220,
                "text": "mu",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 5264,
                "end": 5270,
                "text": "Dant\u00e8s",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 5370,
                "end": 5377,
                "text": "Dant\u00e8s",
                "label": "Edmund Dant\u00e8s"
            },
            {
                "start": 5296,
                "end": 5302,
                "text": "chwil\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5382,
                "end": 5388,
                "text": "chwil\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5328,
                "end": 5335,
                "text": "armator",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5394,
                "end": 5398,
                "text": "m\u00f3g\u0142",
                "label": "PERSON"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "O sto krok\u00f3w od miejsca, gdzie dwaj przyjaciele, popijaj\u0105c musuj\u0105c\u0105 malag\u0119, wyt\u0119\u017cali czujnie wzrok i s\u0142uch, schowana za nagim wzg\u00f3rzem, smaganym przez s\u0142o\u0144ce i podmuchy mistrala, le\u017ca\u0142a katalo\u0144ska wioseczka. W czasie, kt\u00f3rego tu nie mo\u017cemy dok\u0142adnie oznaczy\u0107, tajemnicza jaka\u015b kompania wyruszy\u0142a z Hiszpanii, wyl\u0105dowa\u0142a na tym w\u0105skim pasemku ziemi i pozosta\u0142a tu po dzi\u015b dzie\u0144. Nie wiadomo, sk\u0105d przybywali ci ludzie ani jakim j\u0119zykiem m\u00f3wili. Jeden z ich naczelnik\u00f3w, znaj\u0105cy j\u0119zyk prowansalski, uprosi\u0142 marsylsk\u0105 gmin\u0119, aby odda\u0142a im ten nagi, ja\u0142owy przyl\u0105dek, na kt\u00f3rego brzeg, niczym staro\u017cytni \u017ceglarze wyci\u0105gn\u0119li swoje \u0142odzie. Przychylono si\u0119 do jego pro\u015bby i w trzy miesi\u0105ce p\u00f3\u017aniej wok\u00f3\u0142 dwunastu czy pi\u0119tnastu \u0142odzi, kt\u00f3re przywioz\u0142y tu tych nomad\u00f3w morskich, powsta\u0142a niewielka osada. Ow\u0105 wiosk\u0119, zbudowan\u0105 w dziwaczny i malowniczy zarazem spos\u00f3b, w stylu na p\u00f3\u0142 hiszpa\u0144skim, na p\u00f3\u0142 maureta\u0144skim, po dzi\u015b dzie\u0144 zamieszkuj\u0105 potomkowie tych pierwszych osadnik\u00f3w i m\u00f3wi\u0105 j\u0119zykiem swoich ojc\u00f3w. Od trzech czy czterech wiek\u00f3w wierni s\u0105 temu ma\u0142emu przyl\u0105dkowi, gdzie uwili swe gniazda jak gromada morskich ptak\u00f3w, nie mieszaj\u0105c si\u0119 do spraw ludno\u015bci marsylskiej, \u017ceni\u0105c si\u0119 mi\u0119dzy sob\u0105 tylko i przechowuj\u0105c obyczaje i ubi\u00f3r narodowy tak samo, jak zachowali ojczysty j\u0119zyk. Zaprowad\u017amy czytelnika, id\u0105c wzd\u0142u\u017c jedynej uliczki w wiosce, do jednego z tych dom\u00f3w, barwionych promieniami s\u0142o\u0144ca na \u00f3w pi\u0119kny odcie\u0144 usch\u0142ych li\u015bci, w\u0142a\u015bciwy dla budynk\u00f3w w tych okolicach, a wewn\u0105trz bielonych wapnem; poza owym bia\u0142ym tynkiem nie masz innej ozdoby w hiszpa\u0144skich dworkach. Wewn\u0105trz wsparta o \u015bcian\u0119 sta\u0142a pi\u0119kna m\u0142oda dziewczyna, o czarnych w\u0142osach i aksamitnych oczach gazeli, i mi\u0119\u0142a w palcach wysmuk\u0142ych jak u antycznego pos\u0105gu drobniuchn\u0105 ga\u0142\u0105zk\u0119 wrzosu, zrywaj\u0105c z niej kwiatuszki, kt\u00f3rych szcz\u0105tki sypa\u0142y si\u0119 na ziemi\u0119; r\u0119ce jej obna\u017cone po \u0142okcie, opalone, lecz foremne jak u Wenus z Arles, dr\u017ca\u0142y z niecierpliwo\u015bci. W\u0105sk\u0105 stop\u0105 o wysokim podbiciu tupa\u0142a tak, \u017ce mo\u017cna by\u0142o dzi\u0119ki owemu ruchowi dojrze\u0107 wspania\u0142\u0105, strzelist\u0105 lini\u0119 nogi, obci\u0105gni\u0119tej w bawe\u0142nian\u0105, czerwon\u0105 po\u0144czoszk\u0119 z szarob\u0142\u0119kitnymi klinami. O trzy kroki od niej siedzia\u0142, ko\u0142ysz\u0105c si\u0119 rytmicznie na krze\u015ble, oparty \u0142okciem o staro\u015bwieck\u0105 spr\u00f3chnia\u0142\u0105 komod\u0119, wysoki m\u0142odzieniec lat dwudziestu lub dwudziestu dw\u00f3ch i patrzy\u0142 na dziewczyn\u0119 wzrokiem, kt\u00f3ry wyra\u017ca\u0142 niepok\u00f3j i \u017ca\u0142o\u015b\u0107. W oczach malowa\u0142o mu si\u0119 zapytanie, ale dziewczyna panowa\u0142a nad towarzyszem, spogl\u0105daj\u0105c na\u0144 \u017cywo i stanowczo. \u2014 Popatrz, Mercedes \u2014 m\u00f3wi\u0142 m\u0142odzieniec. \u2014 Nadchodzi Wielkanoc. Najlepszy czas, aby wyprawi\u0107 wesele, odpowiedz mi, prosz\u0119! \u2014 Sto razy ju\u017c ci m\u00f3wi\u0142am, Fernandzie, i doprawdy sam sobie chyba \u017ale \u017cyczysz, kiedy mnie zn\u00f3w o to samo pytasz. \u2014 I c\u00f3\u017c z tego! Powt\u00f3rz raz jeszcze, b\u0142agam, powt\u00f3rz, mo\u017ce uda mi si\u0119 uwierzy\u0107. Powt\u00f3rz raz setny, \u017ce odrzucasz moj\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107, kt\u00f3r\u0105 matka twoja widzia\u0142a dobrym okiem; spraw, abym przekona\u0142 si\u0119, \u017ce igrasz z moim szcz\u0119\u015bciem, \u017ce nie obchodzi ci\u0119 ani moje \u017cycie, ani \u015bmier\u0107. Ach, Bo\u017ce m\u00f3j, Bo\u017ce wielki! Marzy\u0107 dziesi\u0119\u0107 lat, \u017ce b\u0119d\u0119 m\u0119\u017cem twoim, Mercedes, i straci\u0107 ca\u0142\u0105 t\u0119 nadziej\u0119, kt\u00f3ra by\u0142a jedynym celem mojego \u017cycia. \u2014 Czy\u017c podsyca\u0142am w jakikolwiek spos\u00f3b twoj\u0105 nadziej\u0119, Fernandzie? \u2014 zapyta\u0142a Mercedes. \u2014 Nie mo\u017cesz mi zarzuci\u0107, bym ci\u0119 cho\u0107 raz kokietowa\u0142a. Nieustannie powtarza\u0142am ci: \u201ekocham ci\u0119 jak brata, ale nic opr\u00f3cz tej mi\u0142o\u015bci siostrzanej nie \u017c\u0105daj ode mnie, bo moje serce nale\u017cy do kogo innego\u201d. Czy\u017c nie powtarza\u0142am ci tego, Fernandzie? \u2014 Tak, Mercedes, m\u00f3wi\u0142a\u015b \u2014 odpowiedzia\u0142 m\u0142odzieniec. \u2014 I za cnot\u0119 poczyta\u0142a\u015b sobie traktowanie mnie z okrutn\u0105 szczero\u015bci\u0105. Czy\u017cby\u015b jednak zapomnia\u0142a, \u017ce wed\u0142ug u\u015bwi\u0119conego prawa Katalonka ma wychodzi\u0107 za Katalo\u0144czyka? \u2014 Mylisz si\u0119, Fernandzie, to nie prawo, ale zwyczaj tylko, nic wi\u0119cej; i radz\u0119 ci \u2014 nie przyzywaj tego zwyczaju na swoj\u0105 korzy\u015b\u0107. Fernandzie, zapad\u0142 na ciebie wyrok w komisji poborowej; je\u015bli dot\u0105d posiadasz tyle swobody, to dzi\u0119ki zwyk\u0142ej pob\u0142a\u017cliwo\u015bci; nie dzi\u015b, to jutro mo\u017cesz by\u0107 powo\u0142any do wojska; zostaniesz \u017co\u0142nierzem, i c\u00f3\u017c si\u0119 stanie ze mn\u0105, biedn\u0105 dziewczyn\u0105, sierot\u0105, nieszcz\u0119\u015bliw\u0105, kt\u00f3rej ca\u0142ym maj\u0105tkiem jest mizerna chata wal\u0105ca si\u0119 w gruzy i kilka zu\u017cytych rybackich sieci: oto n\u0119dzne dziedzictwo zostawione matce w spadku po ojcu, a mnie po matce. Od jej \u015bmierci min\u0105\u0142 ju\u017c rok, a ja pomy\u015bl tylko, Fernandzie \u2014 utrzymuj\u0119 si\u0119 niemal z \u017cebrania! Twierdzisz wprawdzie czasem, \u017ce ci jestem pomocna, jedynie dlatego, aby\u015b m\u00f3g\u0142 ze mn\u0105 dzieli\u0107 po\u0142\u00f3w. Nie odmawiam ci, bo jeste\u015b moim kuzynem, bo\u015bmy si\u0119 razem wychowali, a przede wszystkim dlatego, \u017ce wiem, jak by ci by\u0142o przykro, gdybym odm\u00f3wi\u0142a. Czuj\u0119 przecie\u017c dobrze, \u017ce te ryby, kt\u00f3re sprzedaj\u0119, i konopie, kt\u00f3re kupuj\u0119 za uzyskane w ten spos\u00f3b pieni\u0105dze i prz\u0119d\u0119 potem, czuj\u0119, powtarzam ci, Fernandzie, \u017ce to tylko ja\u0142mu\u017cna. \u2014 C\u00f3\u017c to wszystko znaczy, Mercedes! Cho\u0107 biedna i sierota, przenosz\u0119 ci\u0119 nad c\u00f3rk\u0119 najznaczniejszego armatora czy najbogatszego bankiera Marsylii! Bo czeg\u00f3\u017c takim jak my potrzeba? Wiernej \u017cony i dobrej gospodyni. Gdzie\u017c znajd\u0119 dziewczyn\u0119, kt\u00f3ra lepiej spe\u0142nia\u0142aby te wymagania? \u2014 Fernandzie \u2014 rzek\u0142a Mercedes, potrz\u0105saj\u0105c g\u0142ow\u0105 \u2014 kobieta \u0142atwo mo\u017ce zosta\u0107 kiepsk\u0105 gospodyni\u0105, kiedy nie kocha m\u0119\u017ca, ale innego m\u0119\u017cczyzn\u0119 i trudno te\u017c zatem odpowiada\u0107 za jej wierno\u015b\u0107. Poprzesta\u0144 na mojej przyja\u017ani, bo tylko tyle mog\u0119 ci ofiarowa\u0107, a przyrzekam tylko to, czego jestem pewna, \u017ce potrafi\u0119 dotrzyma\u0107. \u2014 Ach, rozumiem \u2014 powiedzia\u0142 Fernand. \u2014 Cierpliwie znosisz w\u0142asn\u0105 n\u0119dz\u0119, ale l\u0119kasz si\u0119 znosi\u0107 bied\u0119 u mego boku. A wi\u0119c, Mercedes, gdybym posiada\u0142 twoje serce, popr\u00f3bowa\u0142bym szcz\u0119\u015bcia, ty by\u015b mi je przynios\u0142a, zdoby\u0142bym fortun\u0119. M\u00f3g\u0142bym pracowa\u0107 jako komisant w jakiej firmie, sam mog\u0119 zosta\u0107 kupcem! \u2014 Do niczego bra\u0107 si\u0119 nie mo\u017cesz, Fernandzie, bo jeste\u015b \u017co\u0142nierzem; jeste\u015b teraz w domu dlatego, \u017ce nie ma wojny; b\u0105d\u017a, jak by\u0142e\u015b, rybakiem, nie przypuszczaj do siebie marze\u0144, kt\u00f3re uczyni\u0105 ci rzeczywisto\u015b\u0107 jeszcze bardziej okrutn\u0105, poprzesta\u0144 na mojej przyja\u017ani, bo nie jestem w stanie ofiarowa\u0107 ci nic innego. \u2014 A wi\u0119c dobrze, masz s\u0142uszno\u015b\u0107, Mercedes, zostan\u0119 marynarzem, zrzuc\u0119 str\u00f3j naszych ojc\u00f3w, bo ty nim gardzisz, a przywdziej\u0119 ceratow\u0105 czapk\u0119, koszul\u0119 w paski i granatow\u0105 bluz\u0119 z kotwic\u0105 na guzikach. Tak przecie\u017c trzeba si\u0119 ubiera\u0107, aby ci si\u0119 spodoba\u0107? \u2014 Do czego zmierzasz? \u2014 zapyta\u0142a Mercedes, rzucaj\u0105c Fernandowi dumne spojrzenie. \u2014 C\u00f3\u017c to ma znaczy\u0107, bo ja ci\u0119 nie rozumiem. \u2014 To znaczy, Mercedes, \u017ce jeste\u015b tak nieugi\u0119ta i tak okrutna wobec mnie tylko dlatego, \u017ce czekasz tu na kogo\u015b, kto w\u0142a\u015bnie taki nosi str\u00f3j. A mo\u017ce ten, na kt\u00f3rego czekasz, okaza\u0142 si\u0119 niesta\u0142ym; a nawet je\u015bli by\u0142oby inaczej, to przecie\u017c morze jest kapry\u015bne wobec \u017ceglarzy. \u2014 Fernandzie! \u2014 zawo\u0142a\u0142a Mercedes. \u2014 My\u015bla\u0142am, \u017ce jeste\u015b dobrym cz\u0142owiekiem, ale myli\u0142am si\u0119! Masz z\u0142e serce, je\u015bli w zazdro\u015bci wzywasz gniewu boskiego! A wi\u0119c dobrze, tak, to prawda, ja bynajmniej si\u0119 z tym nie taj\u0119, czekam na tego, o kt\u00f3rym m\u00f3wisz, i kocham go. A je\u015bli nie wr\u00f3ci, nie b\u0119d\u0119 z\u0142orzeczy\u0107 kapry\u015bno\u015bci losu, kt\u00f3r\u0105 ty wzywasz, powiem, \u017ce zgin\u0105\u0142, kochaj\u0105c mnie. M\u0142ody Katalo\u0144czyk zadr\u017ca\u0142 z w\u015bciek\u0142o\u015bci. \u2014 Rozumiem ci\u0119, Fernandzie: b\u0119dziesz z nim szuka\u0142 zaj\u015bcia, dlatego, \u017ce ja ci\u0119 nie kocham, skrzy\u017cujesz sw\u00f3j katalo\u0144ski n\u00f3\u017c z jego sztyletem! I c\u00f3\u017c ci to da? Je\u015bli przegrasz, stracisz moj\u0105 przyja\u017a\u0144; je\u015bli zwyci\u0119\u017cysz, zobaczysz, jak moja przyja\u017a\u0144 w nienawi\u015b\u0107 si\u0119 obraca. Uwierz, to z\u0142y spos\u00f3b, je\u015bli kto\u015b, chc\u0105c przypodoba\u0107 si\u0119 kobiecie, szuka zaczepki z cz\u0142owiekiem, kt\u00f3rego ona kocha. O, Fernandzie, nie chcesz si\u0119 podda\u0107 tak z\u0142ym my\u015blom. Nie mo\u017cesz mnie po\u015blubi\u0107, ale mo\u017cesz mie\u0107 we mnie przyjaci\u00f3\u0142k\u0119 i siostr\u0119. Zreszt\u0105 \u2014 doda\u0142a, a w jej oczach pojawi\u0142o si\u0119 przera\u017cenie i po policzkach sp\u0142yn\u0119\u0142y \u0142zy \u2014 czekaj jeszcze, Fernandzie, czekaj; m\u00f3wi\u0142e\u015b przed chwil\u0105, \u017ce morze jest zdradliwe, ju\u017c cztery miesi\u0105ce up\u0142yn\u0119\u0142y, a on nie wraca; przez cztery miesi\u0105ce ile\u017c burz naliczy\u0142am! Fernand nie okaza\u0142 wzruszenia, nie stara\u0142 si\u0119 nawet otrze\u0107 \u0142ez, p\u0142yn\u0105cych po twarzy Mercedes, a przecie\u017c za ka\u017cd\u0105 jej \u0142z\u0119 utoczy\u0142by sobie ch\u0119tnie szklank\u0119 krwi; ale te \u0142zy p\u0142yn\u0119\u0142y przecie\u017c za innym. Podni\u00f3s\u0142 si\u0119, przeszed\u0142 tam i z powrotem po chacie z ponur\u0105 twarz\u0105 i zaci\u015bni\u0119tymi pi\u0119\u015bciami. \u2014 Pos\u0142uchaj, Mercedes \u2014 rzek\u0142. \u2014 Ostatni raz odpowiedz, czy nie zmienisz postanowienia? \u2014 Kocham Edmunda Dant\u00e8sa \u2014 odpowiedzia\u0142a ch\u0142odno dziewczyna \u2014 i nikt pr\u00f3cz Edmunda nie zostanie moim m\u0119\u017cem!",
        "id": 0,
        "annotations": [
            {
                "start": 36,
                "end": 47,
                "text": "przyjaciele",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 76,
                "end": 84,
                "text": "wyt\u0119\u017cali",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 410,
                "end": 416,
                "text": "ludzie",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 452,
                "end": 455,
                "text": "ich",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 533,
                "end": 535,
                "text": "im",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 515,
                "end": 520,
                "text": "gmin\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 526,
                "end": 532,
                "text": "odda\u0142a",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 553,
                "end": 562,
                "text": "przyl\u0105dek",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 653,
                "end": 657,
                "text": "jego",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 600,
                "end": 608,
                "text": "\u017ceglarze",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 620,
                "end": 625,
                "text": "swoje",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 800,
                "end": 806,
                "text": "wiosk\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1333,
                "end": 1339,
                "text": "wiosce",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 934,
                "end": 944,
                "text": "potomkowie",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 988,
                "end": 994,
                "text": "swoich",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1073,
                "end": 1078,
                "text": "uwili",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1032,
                "end": 1038,
                "text": "wierni",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1187,
                "end": 1191,
                "text": "sob\u0105",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1253,
                "end": 1262,
                "text": "zachowali",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1618,
                "end": 1628,
                "text": "dziewczyna",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2303,
                "end": 2313,
                "text": "dziewczyn\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2397,
                "end": 2407,
                "text": "dziewczyna",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1743,
                "end": 1750,
                "text": "ga\u0142\u0105zk\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1770,
                "end": 1774,
                "text": "niej",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1831,
                "end": 1834,
                "text": "jej",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1955,
                "end": 1961,
                "text": "tupa\u0142a",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2134,
                "end": 2138,
                "text": "niej",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1946,
                "end": 1954,
                "text": "podbiciu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1976,
                "end": 1980,
                "text": "by\u0142o",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2242,
                "end": 2253,
                "text": "m\u0142odzieniec",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2375,
                "end": 2377,
                "text": "mu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2496,
                "end": 2507,
                "text": "m\u0142odzieniec",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2618,
                "end": 2628,
                "text": "Fernandzie",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 2882,
                "end": 2891,
                "text": "przekona\u0142",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 2645,
                "end": 2650,
                "text": "sobie",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2763,
                "end": 2766,
                "text": "uda",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2979,
                "end": 2983,
                "text": "Bo\u017ce",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2989,
                "end": 2993,
                "text": "Bo\u017ce",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3044,
                "end": 3052,
                "text": "Mercedes",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 3199,
                "end": 3207,
                "text": "Mercedes",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 3072,
                "end": 3080,
                "text": "nadziej\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3166,
                "end": 3174,
                "text": "nadziej\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3515,
                "end": 3520,
                "text": "cnot\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3532,
                "end": 3537,
                "text": "sobie",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3593,
                "end": 3603,
                "text": "zapomnia\u0142a",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3643,
                "end": 3645,
                "text": "ma",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3687,
                "end": 3697,
                "text": "Fernandzie",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 3803,
                "end": 3813,
                "text": "Fernandzie",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 4288,
                "end": 4299,
                "text": "Fernandzie",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 4407,
                "end": 4411,
                "text": "m\u00f3g\u0142",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 4728,
                "end": 4738,
                "text": "Fernandzie",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 3717,
                "end": 3724,
                "text": "zwyczaj",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3776,
                "end": 3784,
                "text": "zwyczaju",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 3788,
                "end": 3793,
                "text": "swoj\u0105",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4491,
                "end": 4500,
                "text": "wychowali",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4198,
                "end": 4203,
                "text": "matce",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4232,
                "end": 4237,
                "text": "matce",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4242,
                "end": 4245,
                "text": "jej",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4570,
                "end": 4578,
                "text": "odm\u00f3wi\u0142a",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4216,
                "end": 4220,
                "text": "ojcu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4254,
                "end": 4259,
                "text": "min\u0105\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4324,
                "end": 4332,
                "text": "\u017cebrania",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4549,
                "end": 4553,
                "text": "by\u0142o",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 4989,
                "end": 4999,
                "text": "dziewczyn\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5148,
                "end": 5153,
                "text": "kocha",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5214,
                "end": 5217,
                "text": "jej",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5062,
                "end": 5070,
                "text": "Mercedes",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 5092,
                "end": 5099,
                "text": "kobieta",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 5171,
                "end": 5180,
                "text": "m\u0119\u017cczyzn\u0119",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 5387,
                "end": 5394,
                "text": "Fernand",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 5497,
                "end": 5505,
                "text": "posiada\u0142",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 5533,
                "end": 5542,
                "text": "szcz\u0119\u015bcia",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5554,
                "end": 5556,
                "text": "je",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5842,
                "end": 5849,
                "text": "uczyni\u0105",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5628,
                "end": 5634,
                "text": "firmie",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 6249,
                "end": 6257,
                "text": "zapyta\u0142a",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 5694,
                "end": 5704,
                "text": "Fernandzie",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 5764,
                "end": 5766,
                "text": "ma",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 5821,
                "end": 5827,
                "text": "siebie",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 6005,
                "end": 6013,
                "text": "Mercedes",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 6258,
                "end": 6266,
                "text": "Mercedes",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 6364,
                "end": 6372,
                "text": "Mercedes",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 6648,
                "end": 6656,
                "text": "Mercedes",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 6687,
                "end": 6698,
                "text": "cz\u0142owiekiem",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 6883,
                "end": 6885,
                "text": "go",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 6899,
                "end": 6904,
                "text": "wr\u00f3ci",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 6973,
                "end": 6979,
                "text": "zgin\u0105\u0142",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 7080,
                "end": 7086,
                "text": "szuka\u0142",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 6042,
                "end": 6047,
                "text": "str\u00f3j",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 6069,
                "end": 6072,
                "text": "nim",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7002,
                "end": 7013,
                "text": "Katalo\u0144czyk",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7076,
                "end": 7079,
                "text": "nim",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7139,
                "end": 7143,
                "text": "sw\u00f3j",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7161,
                "end": 7165,
                "text": "jego",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7224,
                "end": 7232,
                "text": "przyja\u017a\u0144",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7272,
                "end": 7280,
                "text": "przyja\u017a\u0144",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7362,
                "end": 7370,
                "text": "kobiecie",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7410,
                "end": 7413,
                "text": "ona",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7424,
                "end": 7434,
                "text": "Fernandzie",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 7654,
                "end": 7664,
                "text": "Fernandzie",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 7753,
                "end": 7755,
                "text": "on",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 7540,
                "end": 7547,
                "text": "siostr\u0119",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7559,
                "end": 7565,
                "text": "doda\u0142a",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7571,
                "end": 7574,
                "text": "jej",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7925,
                "end": 7928,
                "text": "jej",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7811,
                "end": 7818,
                "text": "Fernand",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 7943,
                "end": 7948,
                "text": "sobie",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 8010,
                "end": 8018,
                "text": "Podni\u00f3s\u0142",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 8024,
                "end": 8033,
                "text": "przeszed\u0142",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 8127,
                "end": 8132,
                "text": "rzek\u0142",
                "label": "Fernand Mondego"
            },
            {
                "start": 7870,
                "end": 7873,
                "text": "\u0142ez",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7979,
                "end": 7982,
                "text": "\u0142zy",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 7895,
                "end": 7903,
                "text": "Mercedes",
                "label": "Mercedes Herrera"
            },
            {
                "start": 8116,
                "end": 8125,
                "text": "Mercedes",
                "label": "Mercedes Herrera"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Cudzoziemcowi wyda\u0142o si\u0119, \u017ce kto\u015b idzie wolno po schodach \u2014 sz\u0142o kilka os\u00f3b, a zatrzyma\u0142y si\u0119 na pode\u015bcie. Wsuni\u0119to klucz do zamka w pierwszych drzwiach, kt\u00f3re skrzypn\u0119\u0142y w zawiasach. \u2014 Tylko dwie osoby maj\u0105 klucz od tych drzwi \u2014 szepn\u0105\u0142 Morrel. \u2014 Kokles i Julia. W tym momencie otwar\u0142y si\u0119 drugie drzwi i ukaza\u0142a si\u0119 dziewczyna, blada, z twarz\u0105 zalan\u0105 \u0142zami. Morrel wsta\u0142 dr\u017c\u0105cy i opar\u0142 si\u0119 o por\u0119cz fotela, bo nie m\u00f3g\u0142 ju\u017c o w\u0142asnej mocy usta\u0107 na nogach. Chcia\u0142 zapyta\u0107, ale zabrak\u0142o mu g\u0142osu. \u2014 O m\u00f3j ojcze! \u2014 zawo\u0142a\u0142a dziewczyna, za\u0142amuj\u0105c r\u0119ce. \u2014 Przebacz swemu dziecku, \u017ce ci musi przynie\u015b\u0107 z\u0142\u0105 nowin\u0119. Morrel zblad\u0142 okropnie; Julia rzuci\u0142a si\u0119 w jego obj\u0119cia. \u2014 Ojcze! Ojcze! \u2014 m\u00f3wi\u0142a. \u2014 B\u0105d\u017a odwa\u017cny! \u2014 \u201eFaraon\u201d zaton\u0105\u0142? \u2014 rzek\u0142 Morrel, a s\u0142owa wi\u0119z\u0142y mu w gardle. Dziewczyna nie odpowiedzia\u0142a, ale skin\u0119\u0142a g\u0142ow\u0105, kt\u00f3r\u0105 trzyma\u0142a na piersi ojca. \u2014 A za\u0142oga? \u2014 zapyta\u0142 Morrel. \u2014 Ocalona, przez statek, kt\u00f3ry wszed\u0142 teraz do portu. Morrel podni\u00f3s\u0142 r\u0119ce do nieba, a \u00f3w podnios\u0142y gest wyra\u017ca\u0142 wdzi\u0119czno\u015b\u0107 i rezygnacj\u0119 jednocze\u015bnie. \u2014 Dzi\u0119ki ci, Bo\u017ce \u2014 powiedzia\u0142 \u2014 cios tylko mnie dotyka! Pomimo ca\u0142ej flegmy Anglika \u0142zy zakr\u0119ci\u0142y mu si\u0119 w oczach. \u2014 Wejd\u017acie \u2014 rzek\u0142 Morrel. \u2014 Wejd\u017acie, bo si\u0119 domy\u015blam, \u017ce wszyscy jeste\u015bcie za drzwiami. Ledwie wym\u00f3wi\u0142 te s\u0142owa, ukaza\u0142a si\u0119 rozszlochana pani Morrel, a za ni\u0105 wszed\u0142 Emanuel. W g\u0142\u0119bi przedpokoju wida\u0107 by\u0142o surowe rysy kilku p\u00f3\u0142nagich marynarzy. Na widok tych ludzi Anglik zadr\u017ca\u0142; post\u0105pi\u0142 krok naprz\u00f3d, jak gdyby chcia\u0142 do nich podbiec, lecz zapanowa\u0142 nad sob\u0105 i skry\u0142 si\u0119 w najciemniejszym i najdalszym k\u0105cie gabinetu. Pani Morrel usiad\u0142a w fotelu i wzi\u0119\u0142a m\u0119\u017ca za r\u0119k\u0119, a Julia nadal przytula\u0142a si\u0119 do ojca. Emanuel sta\u0142 po\u015brodku pokoju i zdawa\u0142 si\u0119 po\u015brednikiem \u0142\u0105cz\u0105cym rodzin\u0119 Morrel\u00f3w z \u017ceglarzami stoj\u0105cymi nadal w drzwiach. \u2014 Jak to si\u0119 sta\u0142o? \u2014 zapyta\u0142 Morrel. \u2014 Chod\u017acie tu, Penelonie \u2014 rzek\u0142 m\u0142odzieniec \u2014 i opowiedzcie nam ca\u0142y wypadek. Stary marynarz, ogorza\u0142y od s\u0142o\u0144ca r\u00f3wnikowego, post\u0105pi\u0142 do przodu, mn\u0105c w r\u0119ku resztki kapelusza. \u2014 Dzie\u0144 dobry, panie Morrel \u2014 rzek\u0142, jak gdyby wczoraj zaledwie wyjecha\u0142 z Marsylii, a dzi\u015b wraca\u0142 w\u0142a\u015bnie z Aix lub Tulonu. \u2014 Dzie\u0144 dobry, drogi przyjacielu \u2014 odrzek\u0142 armator, nie mog\u0105c powstrzyma\u0107 si\u0119 mimo \u0142ez od u\u015bmiechu. \u2014 Ale gdzie jest kapitan? \u2014 Kapitan, panie Morrel, zachorowa\u0142 i pozosta\u0142 w Palmie, ale B\u00f3g da, \u017ce to si\u0119 sko\u0144czy na niczym i ujrzy pan go za dni kilka zdrowego jak ryba. \u2014 To dobrze\u2026 Opowiadaj teraz, Penelonie \u2014 rzek\u0142 Morrel.",
        "id": 0,
        "annotations": [
            {
                "start": 0,
                "end": 13,
                "text": "Cudzoziemcowi",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 71,
                "end": 75,
                "text": "os\u00f3b",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 79,
                "end": 89,
                "text": "zatrzyma\u0142y",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 197,
                "end": 202,
                "text": "osoby",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 49,
                "end": 58,
                "text": "schodach",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 60,
                "end": 64,
                "text": "sz\u0142o",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 116,
                "end": 121,
                "text": "klucz",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 208,
                "end": 213,
                "text": "klucz",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 125,
                "end": 130,
                "text": "zamka",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 230,
                "end": 237,
                "text": "szepn\u0105\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 144,
                "end": 152,
                "text": "drzwiach",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 222,
                "end": 228,
                "text": "drzwi",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 477,
                "end": 485,
                "text": "zabrak\u0142o",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 360,
                "end": 366,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 416,
                "end": 420,
                "text": "m\u00f3g\u0142",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 457,
                "end": 463,
                "text": "Chcia\u0142",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 486,
                "end": 488,
                "text": "mu",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 522,
                "end": 532,
                "text": "dziewczyna",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 582,
                "end": 586,
                "text": "musi",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 609,
                "end": 615,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 653,
                "end": 657,
                "text": "jego",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 737,
                "end": 743,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 875,
                "end": 881,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 937,
                "end": 943,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 633,
                "end": 638,
                "text": "Julia",
                "label": "Julia Morrel-Herbaut"
            },
            {
                "start": 685,
                "end": 691,
                "text": "m\u00f3wi\u0142a",
                "label": "Julia Morrel-Herbaut"
            },
            {
                "start": 828,
                "end": 836,
                "text": "trzyma\u0142a",
                "label": "Julia Morrel-Herbaut"
            },
            {
                "start": 669,
                "end": 674,
                "text": "Ojcze",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 676,
                "end": 681,
                "text": "Ojcze",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 847,
                "end": 851,
                "text": "ojca",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 712,
                "end": 718,
                "text": "Faraon",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 731,
                "end": 736,
                "text": "rzek\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 760,
                "end": 762,
                "text": "mu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 867,
                "end": 874,
                "text": "zapyta\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1048,
                "end": 1053,
                "text": "Bo\u017ce",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1055,
                "end": 1066,
                "text": "powiedzia\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1112,
                "end": 1119,
                "text": "Anglika",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1134,
                "end": 1136,
                "text": "mu",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1164,
                "end": 1169,
                "text": "rzek\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1248,
                "end": 1255,
                "text": "wym\u00f3wi\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1419,
                "end": 1425,
                "text": "Anglik",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1468,
                "end": 1474,
                "text": "chcia\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1511,
                "end": 1515,
                "text": "sob\u0105",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1170,
                "end": 1176,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 1296,
                "end": 1302,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 1231,
                "end": 1239,
                "text": "drzwiami",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1355,
                "end": 1359,
                "text": "by\u0142o",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1291,
                "end": 1295,
                "text": "pani",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 1309,
                "end": 1312,
                "text": "ni\u0105",
                "label": "pani Morrel"
            },
            {
                "start": 1320,
                "end": 1327,
                "text": "Emanuel",
                "label": "Emanuel Herbaut"
            },
            {
                "start": 1413,
                "end": 1418,
                "text": "ludzi",
                "label": "Emanuel Herbaut"
            },
            {
                "start": 1478,
                "end": 1482,
                "text": "nich",
                "label": "Emanuel Herbaut"
            },
            {
                "start": 1665,
                "end": 1672,
                "text": "Emanuel",
                "label": "Emanuel Herbaut"
            },
            {
                "start": 1580,
                "end": 1586,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 1817,
                "end": 1823,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 1613,
                "end": 1617,
                "text": "m\u0119\u017ca",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1809,
                "end": 1816,
                "text": "zapyta\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 1910,
                "end": 1918,
                "text": "marynarz",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2033,
                "end": 2038,
                "text": "rzek\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2067,
                "end": 2075,
                "text": "wyjecha\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2095,
                "end": 2101,
                "text": "wraca\u0142",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2245,
                "end": 2252,
                "text": "kapitan",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2256,
                "end": 2263,
                "text": "Kapitan",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2271,
                "end": 2277,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 2446,
                "end": 2452,
                "text": "Morrel",
                "label": "Piotr Morrel"
            },
            {
                "start": 2315,
                "end": 2318,
                "text": "B\u00f3g",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2363,
                "end": 2365,
                "text": "go",
                "label": "PERSON"
            },
            {
                "start": 2440,
                "end": 2445,
                "text": "rzek\u0142",
                "label": "PERSON"
            }
        ]
    }
]